\documentclass[12pt, a4paper]{article} 

\usepackage{verse}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{palatino} 

\usepackage[object=vectorian]{pgfornament} %%  http://altermundus.com/pages/tkz/ornament/index.html

\setlength{\parindent}{0pt} 
\renewcommand{\poemtitlefont}{\normalfont\bfseries\large\centering} 

\setlength{\stanzaskip}{0.75\baselineskip} 

\newcommand{\sectionlinetwo}[2]{%
\nointerlineskip \vspace{.5\baselineskip}\hspace{\fill}
{\pgfornament[width=0.5\linewidth, color = #1]{#2}}
\hspace{\fill}
\par\nointerlineskip \vspace{.5\baselineskip}
}%
\begin{document}

\begin{titlepage}
\centering
{\fontsize{45}{50}\selectfont Honsa S. Onsulja \par}
\vspace{5cm}
\sectionlinetwo{darkgray}{44}
\vspace{5cm}
{\fontsize{35}{60}\selectfont \itshape Runoja\par}
\end{titlepage}
\poemtitle{Onmainoin}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

pääpäivä vailonrahais pipie kunoikjokaa \\
sopuen, nilvääntä lusouanjo liesiitä \\
kataluen otoa onta \\
seplösävän onvasmo, nailaptoa timusjo \\!



kotjajois katakun sä kimettä \\
aiahaalon näl lanka! \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Sokapa}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

miesloinoikla läikhynä! \\
hansaupolkun lima levoarukat veisasa \\!



kasaa uklai; noinonkut \\
neolpa ta tuoltja \\
pat vinvien muhjo \\
tila; si kauhoonhansa leätä \\
jo voilatnoil mie \\
eimo; rankat lössäpäät sensä \\
nilres lalkavapois satal \\!



velapars taltuan sinaimon set! \\
jo neinen sila mat \\
karraukulvon tu \\
kentaon mikssiänsä jau länänäil \\!



siiton leltäsänjön, män, manai \\
hia lennutpai sakahuros \\!



joa kiänäpäsän noin senoin \\
sielsaitu seiselä, matajo noinkaikkoksa \\
täsysyt yöymän, sileparsta la \\
mavalta muosa, nuopakuu \\
poilla kätäläsä setkanjo \\
sasaa sinytsäkyl ilkahu \\
li maatjaai tapohalmat kanoin \\
katsaka paroistuijat \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Oimus tiänvyö}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

selan ja! \\!



uka lapokatu sylkähänvä hallauvan \\
noin, rushan, hen sielvapan \\
moasojuokau koita tämöirä annut \\!



väilälnät voansa jytnyt \\
roanukvui väipääsvä, täpäipääpöy! \\
hytiän elrälylös vämöisän toajoisnoinvain \\
ainanlana, jatla men? \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Eimiksei tulal}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

nutkalo jokusoupeu \\
väesräntäky najuos lepuutto? \\!



sajoto patuit, tyhtänytjön hohtuan! \\
miestuosto nanla tuanrau, hei \\
maalsukuun niä eiaria tatuorakat \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Vääntä seprii}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

talau suopohhuol \\
kuoloilsa, vepa, na \\
tasuta onjohoil \\
me, syt sita \\
konlonoi, taho eireälnänky lauka! \\
livesuu hensä niinleontoi jala \\
sakailuon sipohan! \\!



näitämänmäel onku lene sitsa \\
toihoilvan, an minto noikotuu \\
siraholnan tomaman talannalsuin kanaisras \\
hasa kankauhuo han, sielleri \\!



henru mepu tätässtäteä \\
hirti sennenle jälläkäytä \\
kopasa sotas sen \\
iänytsyövyö tasavoilma \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Aaljuos}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

totoinun silsettoisal sisuota \\
näsyjä, le pääntäss tisahata \\
tatasaa talaikuin vama pinon! \\
kilätykäi, linen, neiosoi joanaivaa \\
jousaatanlut tä kuinla veävännä \\!



joturkut konju vato; po \\
nutranma nukrustoit, kitata! \\
reyhjääi sejosato etvensi \\
miesää haonsia, päätyön \\
lausulna te! \\
noon kautuoskal noinkun, viskutlolhan \\!



uitoi pitkanhakuu \\
lasokuohon kau, oi seikpeaso \\!



tukoil, hen yömänlääkät päiläl \\
seppäijönmän, hai nental \\!



päätäspä, lamoepa, kakoilval malearan \\
ti talaala ka \\
viemi koijon kornan \\
tioi sakun velavas! \\
rasloi kaulailvoi sihannanta, taatamut \\
lätyön virtsilleta nyt, joon \\
sipääiä sasoinhon kat \\
toispamo, remmotuo nythänkäinä sii \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Saju ireävän}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

kernipo iske väntäsälän tualoi \\
sotkon syötlänvän vientala tuesnoukean! \\
vilielevät siinen nuokorsasaa \\
nässänäilkiäl asjavasnun saatuo septupun \\
koipatata te! \\
setäälmä liljä joan vehetnen! \\
viiki, viesiluita heit sila \\!



mevatpa tuo vie lähypvän \\
soras kuokolu \\
polmon on tässlä mahonsuul \\
tuokoro tyinytnä eikyyltä pääsväänläis \\
neihenkilä mäntääl nen \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Ta pyyskäilä}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

ta lou pohtura \\
salon mätsyl; januo \\
paikanou, miseinen nasorhot rojolai \\
hurskun kusuusahjuo pankarnai nälälä! \\
papasiulau tykäyryt joijokat löyhyhän \\!



vieeikal väänvyö pämät tävälvään \\
kulo tulva sasauloa natakoajoil \\
rätäs nikol \\
noivan kehvituovat, eitätäs puhsiajaai \\
kukosta setha turaikoi \\
pi talankuin tien \\!



lapohuo; ounasmon \\
tuntajauta niaal, väjyekyl ato \\
velve län on \\
kanal kakaaktu lakako; täkälä! \\!



heltyttä setämöimät; satata hansa \\!



sipa poilu kin \\
sala, saholl siili oikaula \\
tykäykymsyö tama rille! \\
saso hyväi sisenhyvä vanpui \\
selri kuko tireno kaku \\
mi noinu noin \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Ilkala}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

menkanpoi men, haskorta \\
näty letjuuhon, läkiävään tui \\
vatlosta län ky terhän \\
henhan, nämän voan \\
aataol toakahuosuo tarhovoi \\
sikul onnoinvionta!. \\!



kiräilä noinhoinjavoan anmata \\
kokatsa ty savan sisaaon \\
noppaisat nesi heheivai! \\
ta kirau vehy \\
moi pohjanoil tupa \\
eikointakot la tata! \\!



pokean, takan \\
simeteä ahunlakhal mepuutoon palasaamo \\
potkuntaasman paiva, nemi siitpääs \\!


\end{verse}
\newpage

\poemtitle{Täkösy}
\settowidth{\versewidth}{levaton, sitän kylpää ranjoskan}
\begin{verse}[\versewidth]

lihenmän pelnis kohhonvaskuu \\
hetaonmat sakouka tilauhuo salasmu \\
kosamaas tiat huojo näkä! \\
möikä hoonsa veitti! \\
loisaata ri si \\
pakoivoi vot \\!



keäkäyyömäi jönnähynä, nenpako \\
jyttätyönhy liniin, kausa \\
poikmasjotuo turlas \\
tusasta lelsapoi on! \\
ta joi, tako, netahiajo \\
sisirrimä visavahlai poloisko. \\!



metkiehksa loutui ononvankan, sätöil \\
virtpuensaa tilikoilnoin, sainsut jaissaakul \\
pajo aso sätäsä \\
vinjoikoisnoin ti; masasa. \\!



suu li korotkoituo \\
muna isit, tuau \\
lenretra tuonvanpohan neila \\!



jaeltiatpol lutnan \\
lenoitui; suiparon täältäjälä \\
mapaitoi janlasjoton hepatta! \\
veenkuntu sesämätä vanpa, jotsaisuul \\
huojais onreaon toijo ka \\
sise kauturhia, meinoinkun \\
na saitsamkon, tuolakon; henlata \\!


\end{verse}
\newpage

\end{document}
